%% Autores:
%%      lcabrera
%%      li-po

%% Versión
%% $Id$

%% Algunas aplicaciones a detallar:
%% gnotepad,acroread, ghostview, gnumeric, gqview, videolan client, xine

\chapter{Aplicaciones diversas} 

En  este  apartado  trataremos,   de  manera  muy  superficial,  algunas
aplicaciones de uso cotidiano en Linux.

%% Primera  sección
\section{Aplicaciones Gráficas} 

Las aplicaciones gráficas  disponibles hoy día cubren  un amplio abanico
de actividades. Aquí expondremos solo unas pocas de ellas.

\subsection{Internet}
Dentro  de  las  diversas  aplicaciones relacionadas  con  Internet  que
podemos  usar a  diario,  podemos resaltar  aquellas  que se  encuentran
orientadas a  la comunicación directa  entre personas, como los  son los
programas de Mensajería Instantanea o los clientes de IRC

\subsubsection*{Gaim}

Entre   la  surtida   gama  de   clientes  de   Mensajería  Instantanea,
destacaremos  el  programa  Gaim.  La caracteristica  que  nos  mueve  a
destacar este programa  en particular es la gran  cantidad de protocolos
soportados  en  un  único  cliente.   Con  este  cliente  de  Mensajería
Instantanea podremos conectarnos  con los servicios de  MSN, Yahoo, AOL,
ICQ,  Jabber, Napster  o al  propio IRC,  por citar  algunos, por  citar
algunos de los protocolos soportados.

(Poner una captura del Gaim)

\subsubsection*{XChat/KVirc}

Otro de los servicios que se suelen utilizar con bastante frecuencia, se
encuentran  las «consultas»  al IRC.  Este protocolo  nos permite  estar
interconectados  con  otros  grupos  de  usuarios,  de  una  manera  muy
dinámica. En Linux, en el apartado de clientes de IRC gráficos, destacan
especialmente dos clientes: XChat y Kvirc

Xchat  es un  cliente  de IRC  muy flexible,  que  nos permite  mantener
sesiones no solo en varios canales al mismo tiempo, sino que incluso nos
permite conectar a  varios servidores de IRC al mismo  tiempo, todo ello
de una manera muy intuitiva.

(Poner captura del XChat)

De la misma manera, el Kvirc es otro cliente gráfico capaz de satisfacer
al  más exigente  de los  usuarios. Entre  otras cosas  destaca por  las
ayudas que presta  a aquellos que les guta  disfrutar haciendo «scripts»
para los clientes de IRC

(Poner una captura del Kvirc)

\subsection{Multimedia}
La  reproducción de  los diferentes  formatos  gráficos es  otro de  los
apartados que  se suelen utilizar a  diario. Para los usuarios  de otros
sistemas  operativos resulta  normal el  poder disponer  de un  software
capaz de reproducir  casi cualquier fichero multimedia.  Sin embargo, en
linux  ha  cosatado un  gran  esfuerzo  el  llegar  a poder  contar  con
reproductores como el que presentamos a continuación.

\subsubsection*{Xine}

Xine es el  resultado de un esfuerzo continuado de  superación por parte
de  la comunidad  que lo  desarrolla. Cuando  se comenzó  su desarrollo,
nadie esperaba quie  alcanzara el nivel de calidad del  que disfruta hoy
dia.

(Captura del Xine)

%\subsubsection*{Aviplay}

\subsection{Ofimática}

Otra área compleja de abordar en su momento, fué la de la creación de un
entorno ofimático del  nivel adecuado al que ya gozaban  los usuarios de
otros sistemas operativos.
Esta tarea  aparecia como  inabordable en  unos primeros  momentos, pero
solo  era una  cuestión de  tiempo el  que «La  Comunidad» aportara  los
recursos adecuados para conseguir este tipo de entornos. El resultado es
que hoy día disponemos de  varias alternativas para poder enfrentarnos a
la dura tarea de  abrir un editor de Textos al mas  puro estilo «Word» o
abrir una hoja de cálculo similar al famoso programa «Excel»

%\subsubsection*{Koffice}
\subsubsection*{OpenOffice}

OpenOffice es, sin  duda, el proyecto más ambicioso,  relacionado con la
ofimática, que  tenemos en marcha hoy  en día dentro de  la comunidad de
dearrolladores de Software Libre.

OpenOffice abarca  todo lo que  se puede desear  dentro del campo  de la
ofimática de de  base, cubriendo sobradamente las  necesidades reales de
cualquier usuario de  linux dentro de una empresa. Como  este tema ya se
trata en  (poner enlace  a la  session adecuada)  otro tema  aparte, nos
limitaremos a  exponer algunas  capturas de  pantalla de  los diferenets
módulos de OpenOffice.

(Poner captura del Procesador de Textos)
(Poner captura de la Hoja de Cálculo)
(Poner captura del equivalente al PowerPoint)
(Poner captura de la parte de acceso a Datos)
(Poner otras captura)


\subsection{Gráficos}
\subsubsection*{Gimp}
\subsubsection*{eog}
\subsubsection*{gqview}
\subsubsection*{ghostview}

\subsection{Desarrollo}
\subsubsection*{Glade/Kdevelop}
\subsubsection*{Cervicia/gcvs}
\subsubsection*{Quanta/Bluefish}

\subsection{Editores}
\subsubsection*{AbiWord}
\subsubsection*{Kwrite}
\subsubsection*{gnotepad}
%\subsubsection*{Kwordtrans}

%\subsection{Sistema}
%\subsubsection*{gmemusage}
%\subsubsection*{gr_monitor}

\subsection{Aplicaciones en general}
\subsubsection*{Creación de CD's}
\paragraph*{GCombust}
%\paragraph*{XCDRoad?}
%\paragraph*{KreateCD}
%\paragraph*{Kover}

%\subsubsection*{Por Definir}

%% Segunda sección
\section{Aplicaciones no Gráficas}

Se  puede  afirmar  que  por cada  aplicación  gráfica  disponible  en
Linux,  tenemos 50  utilidades  disponibles desde  la terminal.  Estas
aplicaciones son  el verdadero motor  de todos los  sistemas derivados
de  Unix. Con  ellas  se  pueden llevar  a  cabo  infinidad de  tareas
importantes, desde ordenar  cualquier tipo de archivo  de datos, hasta
programar  el  encendido  de  una cafetera  para  cuando  nos  estemos
quedando dormidos. Todas ellas pueden  ser lanzadas desde una terminal
en modo gráfico, de manera que también las podemos utilizar desde este
entorno.


%\subsection{Desarrollo}
%\subsubsection*{GCC}
%\subsubsection*{make}
%\subsubsection*{gettext}

%\subsection{Editores}
%\subsubsection*{emacs}
%\subsubsection*{vim}

\subsection{Gráficos}
\subsubsection*{ImageMagick}
\subsubsection*{Otros Filtros}

%\subsection{Internet}
%\subsubsection*{iptraf}
%\subsubsection*{ntop}

\subsection{Multimedia}
\subsubsection*{mpg321} 

% <MojoPiKon> Me la pido :-)

mpg321 es reproductor de ficheros con formato  mp3.
Se trata de un programa de línea de comandos no interactivo,  esto  es,
uno  ejecuta  el  programa  con una  serie  de argumentos, y  una vez 
el programa comienza  a ejecutarse,  no existe interacción  entre el usuario
y  el programa,  sino que  se limita  a realizar las  operaciones que le hemos
proporcionado  en la  línea de comandos.


La forma  más asequible para  reproducir mp3 con mpg321 es  el siguiente
comando,suponiendo  que nos encontremos  en un directorio lleno de mp3 :-)

\begin{verbatim}
mpg321 *.mp3
\end{verbatim}

Para aquellos que no les basta esto (a mí si), hay una amplia gama de parámetros
que pueden pasarse a mpg321:

\begin{verbatim}
-o tipo_de_dispositivo, donde tipo de dispositivo puede ser oss, alsa, esd, sun, o arts.
\end{verbatim}

Esto, que en principio no tiene interés alguno para la mayor parte de la gente (pues mpg321 funcionará (en la mayor parte de los casos) sin especificar este parámetro, puede resultar interesante en caso de que,por ejemplo, queramos reproducir dos o más mp3 simultaneamente.

Si tenemos artsd instalado, podemos hacer esto arrancando mpg321 de la forma:

\begin{verbatim}
mpg321 -o arts fichero.mp3 &
\end{verbatim}
tras lo cual podemos repetir la operación tantas veces como queramos en la
misma o en diferentes consolas.

Este parámetro (-o) funciona conjuntamente con el siguiente:
\begin{verbatim}
-a nombre_de_dispositivo, donde nombre_de_dispositivo es algo así como /dev/dsp, /dev/sound/dsp1, o aquel que utilice el dispositivo de sonido que queramos utilizar para oir nuestros mp3 :-)
\end{verbatim}

Utilización de listas de reproducción:

Podemos cargar una ``playlist'' de un fichero txt con las rutas a los ficheros
mp3 que queramos que la compongan. Esto se hace de la forma:

\begin{verbatim}
mpg321 -@ fichero.txt
\end{verbatim}
Reproducción aleatoria de ficheros:

Para esto tenemos dos parámetros: -z y -Z

\begin{verbatim} -Z reproduce todos los ficheros especificados de forma aleatoria hasta que paremos mpg321 \end{verbatim}

\begin{verbatim} -z reproduce todos los ficheros especificados de forma aleatoria una sola vez. \end{verbatim}

\subsubsection*{aumix}
\subsubsection*{zgv}
\subsubsection*{aatv}

%\subsection{Ofimática}
%\subsubsection*{bc}
%\subsubsection*{}

\subsection{Sistema}
\subsubsection*{top}
\subsubsection*{crontab}
\subsubsection*{at}
\subsubsection*{uptime}

