
\chapter*{Contribuciones}

\label{Contribuciones}

Estos  apuntes han  sido escritos  por miembros  y amigos  del \GULiC;
informáticos,  estudiantes y/o  aficionados con  entrega, entre  todos
unieron  sus esfuerzos  para escribir  sobre aquello  de lo  que mejor
entienden.

La  \FMAT~ de  la \ULL~  colaboró apasionadamente  aportando aulas  de
ordenadores para realizar las sucesivas ediciones del \CILA~. Desde el
\GULiC~ agradecemos además la amabilidad  con la que han colaborado en
todo momento.



\begin{itemize}

\item {\sc  Sergio Alonso}, profesor  en la  \FMAT de la  \ULL. Acogió
amablemente la propuesta  del \CILA y puso las aulas  de ordenadores a
disposición del curso.

\item {\sc  Manolo García  Román}, profesor  en la  \FMAT de  la \ULL.
Brindó  una inestimable  ayuda  en las  cuestiones  {\TeX}nicas de  la
elaboración de estos  apuntes. También se entregó de  modo ejemplar en
la organización del curso en el ámbito de la \FMAT.

\item  {\sc  Félix  J.  Marcelo Wirnitzer},  (estupendo)  profesor  de
Informática  en  un instituto.  Resucitó  la  sección chicharrera  del
\GULiC  y  dio  un  valioso  apoyo moral  al  personal.  Escribió  los
temas ``Introducción  a GNU/Linux'',  ``El intérprete de  comandos'' y
``HTML''.

\item  {\sc  Carlos  de  la  Cruz  Pinto},  estudiante  de  Ingeniería
Informática. Escribió con los temas ``Emacs'', ``Java''.

\item {\sc Luis Cabrera Saúco}, Presidente del \GULiC en el momento de
nacer el \CILA. Colaboró con  los temas ``Introducción a GNU/Linux'' y
``Aplicaciones para Internet''.

\item  {\sc  Teresa  González  de   la  Fé},  doctora  de  sociología.
Explicación de  las licencias  GNU General Public  License y  GNU Free
Documentation License

\item {\sc Ediz  Kozo}, estudiante de Ingeniería Informática. Sección
``FTP'' (``Internet'')

\item   {\sc  René   Martín  Rodríguez},   estudiante  de   Ingeniería
Informática. Escribió el tema de ``\LaTeX''.

\item  {\sc Carlos  Alberto  Morales Díaz},  estudiante de  Ingeniería
Electrónica. Espíritu  aventurero en todo momento,  escribió los temas
de ``Octave'', ``GNUplot'' y ``SciLab'' (``Matemáticas'')

\item  {\sc Jesús  Miguel  Torres Jorge},  ingeniero electrónico.  Más
espíritu  de aventura,  capítulo  ``El  entorno X-Window'',  secciones
``C/C++'', ``Bash'' (``Programación'') y ``SSH'' (``Internet'')

\item {\sc  Miguel Ángel Vilela  García}, estudiante de  Matemáticas e
Ingeniería Informática.  Encajó el  retorno de la  sección chicharrera
del \GULiC~ con los ánimos de  colaboración de la \FMAT, proponiendo y
organizando el \CILA. También se encargó  del diseño en \LaTeX~ de los
apuntes,  y redactó  algunos temas  de los  mismos. En  definitiva, el
mayor culpable de todo esto \verb+;-)+

\end{itemize}



