%Autor: amd77

\chapter{Documentacion y ayuda}
\index{Documentacion}
\index{Ayuda}

El primer contacto con un entorno nuevo como Linux siempre se suele
hacer junto a alguien que te orienta (al que de ahora en adelante
me referiré con el término {\em gurú de turno}). Cuando ese gurú
vuelve a sus tareas cotidianas normalmente te quedas solo y te toca
buscarte la vida. En este capítulo veremos diferentes formas con las
que conseguir el conocimiento suficiente para poderse buscar la vida
solo y hasta convertirte en un gurú también, pues eso es lo que él
ha hecho para saber lo que sabe. Veremos que una gran parte ya lo
tienes almacenado en tu disco duro tras instalar Linux, y te diremos
cómo conseguirlo, mientras que el que te falte lo podrás encontrar
en la red, y te diremos dónde buscarlo.

\section{Pasos para encontrar ayuda}

Estos pasos  son para cuando  no sabes  como funciona un  programa. Si
realmente lo  que pasa  es que  no entiendes  nada, deberías  pasar al
siguiente punto, Recursos, donde se detallan guías y tutoriales. Estos
pasos que aquí se detallan están en orden de dificultad creciente.

\subsection{Información en línea de comandos}
\index{Ayuda!--help}

Cada comando en Linux siempre está documentado, ya sea de una forma
u otra. Cuando conocemos un comando y no sabemos lo que hace nuestra
primera opcion puede ser llamar al comando con el argumento {\tt --help}
o {\tt -h}, con lo que en la mayoría de los casos se nos mostrará
un pequeño resumen de su uso y de la forma de llamarlo, con lo que
nuestras dudas comenzarán a disiparse. Esto es un estandar de facto
bastante extendido.

\subsection{Páginas man}
\index{Documentacion!man}

Si aún así seguimos con dudas, o si queremos ver una descripción más
pormenorizada de lo que hace cada uno de los parámetros de que dispone
el comando, probaremos si el comando dispone de {\em página de manual}
tecleando {\tt man comando}. En caso afirmativo, nos aparecerá
una descripción más detallada del comando, comenzando por un resumen,
la descripción de la sintaxis, del funcionamiento, de las opciones
y por último información de bugs, ficheros relacionados y referencias
cruzadas. Desde los primeros UNIX las páginas de manual han sido el
principal medio de documentación sobre comandos concretos y todas
coinciden en los mismos contenidos mencionados anteriormente.

Algo que debemos tener en cuenta es que debido también a la herencia
UNIX, el primer idioma en que se escriben todos estos documentos técnicos
suele ser el inglés, por ser el idioma de mayor difusión en el mundo
de la informática. Cuando el documento es un documento muy usado,
entonces voluntarios lo traducen a su idioma nativo. El caso es que
las páginas de manual de los comandos más usados seguro que están
ya traducidos al español. Si nada en el sistema, ni siquiera aplicaciones,
aparecen en español, entonces es posible que haya algún problema con
las variables de entorno del idioma (para más información consultar
{\tt man setlocale}). Si hay aplicaciones que sí aparecen en español,
entonces puede ser que estas páginas de manual no estén instaladas
y tengas que hacerlo (depende de la distribución, en Debian el paquete
se llama {\sf manpages-es}).

Relacionados con el comando man existen dos comandos. El primero es
que {\tt apropos}, que busca la palabra que le decimos en los resúmenes
de las páginas de manual instaladas y nos muestra las páginas que
coinciden. El segundo es de menor utilidad, se llama {\tt whatis},
y simplemente muestra la línea de descripción del comando, no la ayuda
completa.

Con la llegada de los entornos gráficos, las páginas man se han modernizado
también y se han integrado en los entornos más populares. En el caso
del entorno de escritorio KDE, abriendo un konqueror y tecleando en
la barra de dirección {\tt man:} obtenemos un listado de
todas las páginas de manual organizadas en categorías, o bien seguido
de una barra y el nombre del comando nos aparece directamente su página,
por ejemplo, {\tt man:/ls}. En caso de tener varios idiomas
también aparecen allí. En el caso del escritorio Gnome 1.2, todo lo
tenemos en la aplicación {\sf Gnome-help-browser} (sistema integral de ayuda).

\subsection{Páginas info}
\index{Documentacion!info}

Las páginas man para escribirse utilizan un preprocesador llamado
{\sf troff}. Con la llegada de nuevos y más versatiles preprocesadores,
las páginas man tuvieron se vieron en la necesidad de vincularse unas
con otras, es decir, disponer de un índice del que se va a otras páginas
y sobre estas, a su vez, puede irse a otras, etc: organizarlas como
una obra de consulta más que como páginas aisladas. El primer fruto
de esto fueron las páginas info, que son un sistema de ayuda navegable.
Actualmente los preprocesadores como {\sf sgmltools} permiten producir
formatos de salida info, html, y otros, a partir de un único texto
de ayuda escrito por el programador de la aplicación, y cualquier
ahorro de tiempo es una ventaja.

El visualizador de páginas info, igual que man, ha evolucionado con
los entornos gráficos. El visualizador con interfaz en modo texto
se ejecuta teclando con {\tt info} o bien {\tt info comando}
si ya sabemos lo que deseamos ver. Una vez dentro, con
tabulador vamos recorriendo cada uno de los enlaces. Cuando queremos
entrar en uno pulsamos {\tt enter}. La estructura es jerárquica,
en forma de arbol, y podemos movernos a los nodos de arriba ({\tt u}),
siguiente ({\tt n}) y anterior ({\tt p}).

En modo gráfico, en el escritorio KDE, al igual que las páginas man,
simplemente tecleamos en la barra de direcciones de konqueror {\tt info:}
para verlo todo, o bien seguido de una barra y el nombre de un tema
concreto, como por ejemplo, {\bf info:/libc}. Para Gnome
1.2, la aplicación {\sf Gnome-help-browser} (Sistema integral de ayuda)
nos permite visualizarlo también.

\subsection{Documentación dvi/ps/pdf/html}
\index{Documentacion!dvi}
\index{Documentacion!ps}
\index{Documentacion!pdf}
\index{Documentacion!html}

El siguiente paso en documentación se dió con {\sf Latex} y con la evolución
del {\sf sgmltools} hacia {\sf docbook}. Con ambos sistemas, escribir manuales
y documentos se facilita enormemente, y a partir de un único documento
se pueden conseguir versiones en diferentes formatos:

\begin{itemize}
\item {\sf DVI (DeVice Independent file)}: Es el formato de salida del procesador
Latex. Sólo se usa en documentos sin imágenes. Se visualiza, entre
otros, con el programa xdvi.

\item {\sf PS (PostScript)}: Es un formato de impresión para impresoras de calidad
profesional y resulta muy interesante pues se ve perfecto tanto en
impresoras profesionales como en impresoras normales. La visualización
en pantalla aparece tal cual va a salir por impresora. Se puede visualizar
con {\sf gs}, {\sf gv}, {\sf Gnome-gv} ({\sf ggv}, para Gnome) y {\sf kghostview} (para KDE).

\item {\sf PDF (Portable Document Format)}: Es un formato reciente similar al
PostScript, con la desventaja de que no se imprime directamente en
las impresoras, sino que es necesario instalar un visor. Como visualizadores
libres tenemos el {\sf xpdf} y todos los anteriores visores de PostScript. También
existe el {\em Acrobat Reader} ({\sf acroread}) que no es libre pero sí gratuito.

\item {\sf HTML (HyperText Meta Language)}: El formato de archivos de la www resulta
interesante para manuales, pues se puede publicar en internet y al
mismo tiempo lo puedes tener como paquete instalado en un directorio
de documentación de tu disco duro para poder verlo sin conexión. Suele
contener vínculos que te permiten navegar por dentro de todas las
relaciones en el documento. Se puede ver con cualquier navegador de
las docenas de ellos que existen para Linux, tanto en modo gráfico
como en modo texto. Aparte, los sistemas de ayuda de Gnome y KDE,
así como {\sf devhelp} (un sistema de ayuda para programadores),
aunque todos tengan una interfaz integrada con el escritorio, resulta
que usan HTML, por lo que también se pueden ver en cualquier navegador.

\item {\sf Texto plano}: Este formato puede parecer obsoleto, pero sigue usándose
pues no hace falta ningun visor para verlo. En especial, es interesante
cuando no tienes entorno gráfico, o cuando no tienes navegadores con
los que visualizar el resto de formatos, o simplemente por ahorrar
espacio, pues al carecer de todos los códigos de formato ocupa notablemente
menos. Se visualiza con un simple editor, o bien con {\tt less}
o {\tt zless} si tiene sufijo {\em .gz} (compresión {\sf gzip}).

\end{itemize}

\subsection{Documentación del paquete}
\index{Documentacion!del paquete}

Normalmente usamos Linux despues de haber instalado una de las distribuciones
existentes. Sea cual sea la distribución, una cosa en la que se coincide
es organizar las aplicaciones en paquetes individuales. Cuando alguien
instala uno de esos paquetes, se instalan los ejecutables y resto
de archivos necesarios para el funcionamiento de la aplicación, y
también las páginas de manual y de info y también suele ser común
tener un directorio con el resto de documentación del paquete.

Recordemos que el software en Linux es código abierto, eso significa
que el programador distribuye libremente el código fuente de las aplicaciones,
con el deseo de que sea útil para más gente. Y para que esto sea posible
para el máximo número de personas, el programador siempre suele acompañar
junto al código fuente de su programa instrucciones de instalación
y de uso, así como manuales que no estén en formato man o info. Cuando
la gente de la distribución crea el ejecutable a partir del código
fuente, éste ya no es necesario, pero como los archivos de ayuda del
programador tienen información util pasan a colocarse en un directorio,
que suele ser {\tt /usr/share/doc/nombredelpaquete}. Cuando no conseguimos
ayuda de otras formas, no debemos olvidarnos de mirar aquí.

En la distribución Debian existe un paquete llamado {\sf dhelp}
que busca documentos utiles para el usuario por todos los directorios
de documentación de paquete y te los indexa y muestra de forma organizada
para un fácil acceso a todos ellos.


\subsection{Recursos internet de la distribución}
\index{Documentacion!de la distribucion}

Cada distribución de Linux construye los ejecutables a partir de las
fuentes a su manera, y ordena los archivos de configuración y archivos
de ayudas según su criterio. Posiblemente las ayudas estén ahí y no
seamos capaces de encontrarlas. Simplemente pidiendo ayuda a usuarios
más veteranos de nuestra misma distribución consigamos resolver nuestro
problema o duda. Para esto, solo tenemos que buscar foros en internet
sobre nuestra distribución, o bien sobre Linux en general. Si lo que
queremos realizar es algo común, muy probablemente otra persona lo
haya preguntado y ya ha sido contestado, así que buscando previamente
en los archivos de las listas nuestra pregunta nos ahorraremos preguntarlo
y evitaremos hacer a la gente preguntas que ya han sido tratadas y
contestadas. A veces, cuando los usuarios veteranos están cansados
de responder siempre a las mismas preguntas, se crean los {\em FAQ - Frequently
Asked Questions} (traducido por {\em PUF - Preguntas de Uso Frecuente}), que son colecciones
de preguntas/respuestas muy típicas y útiles para cualquiera.

Por ejemplo, para la distribución Debian, el sitio donde ponerse en
contacto con usuarios veteranos es via lista de correo (una dirección
de email a la que se pueden suscribir muchas personas) {\tt debian-user-spanish@lists.debian.org}
o bien en el siguiente foro: {\tt http://www.esdebian.org/}. Para obtener
FAQ's y otros documentos en: {\tt http://www.debian.org/doc/index.es.html}


\subsection{Recursos internet del programa}
\index{Documentacion!del programa}

En caso que nuestras pretensiones de conocer el programa sean mayores,
o que las anteriores búsquedas hayan sido infructuosas, siempre nos
queda la opción de buscar la página web de la aplicación. Como las
aplicaciones libres viven de su difusión, el programador siempre intenta
disponer de una página web donde se anuncie su programa, las nuevas
versiones, su dirección de correo donde comunicar bugs, enlaces con
ayudas y tutoriales, listas de correo donde ser notificado sobre las
actualizaciones o donde los usuarios de su programa pueden discutir,
ayudarse unos a los otros o proponer mejoras al programa. Mirando
en el directorio de documentación del programa o tecleando el nombre
de la aplicación en un buscador nos puede llevar a esta página.


\subsection{Código fuente}
\index{Documentacion!codigo fuente}

Una lectura del código fuente puede a veces sacarnos de ciertos problemas.
A lo mejor no está a tu alcance, pero cuando los pasos anteriores
son infructuosos, éste es el último paso que te queda, y el que te
convertirá en un gurú. Por ejemplo, si nuestra aplicación no funciona
y acaba con un mensaje de error extraño, y ni en los buscadores ni
otros sitios obtenemos respuesta, siempre podemos buscar la cadena
del mensaje en el código fuente y una vez lo encontremos, mirando
el entorno del mensaje, aunque no conozcamos el lenguaje de programación,
a lo mejor podemos intuir que debe estar pasando para que nuestro
programa no funcione. También, si el programa tiene aún partes en
desarrollo o partes que no han sido probadas, el programador puede
indicarlo poniendo un texto con una advertencia en medio del código.
Si vemos que el programa falla en algo inacabado, ya vemos no es problema
nuestro. Este es el poder de la fuente abierta. {\em ¡Usa la fuente Luke!}
Esto es lo que distingue a los verdaderos {\em Jedi} de Linux.


\section{Recursos:}

\subsection{Linux Documentation Proyect}
\index{Ayuda!ldp}
\index{Ayuda!howtos}
\index{Ayuda!comos}
\index{Ayuda!faqs}
\index{Ayuda!pufs}

Este proyecto centraliza mucha información. Por su grado de elaboración,
se pueden subdividir en:

\begin{itemize}
\item Guides (Manuales/Tutoriales/Cursos): Explicación exhaustiva sobre
un conjunto de temas.
\item Howtos (Comos): Explicación exhaustiva sobre un tema concreto.
\item Faqs (Pufs): Preguntas y respuestas sueltas sobre un determinado tema.
\end{itemize}
Si no están instalados ya en nuestra distribución, los sitios donde
podemos conseguirlos son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Original, en inglés: http://www.tldp.org/docs.html 
\item En español: http://es.tldp.org/ (proyecto Lucas). 
\end{itemize}
No todos los documentos están traducidos, y la fuente más oficial
es en inglés, así que si no encuentras lo que buscas en español, intenta
buscarlo en inglés.

En la distribución Debian existen los siguientes paquetes con información
en castellano que puedes instalar:

\begin{description}

\item [{\tt ldp-es-lipp}] Linux Instalación y Primeros Pasos, 239 páginas, se encuentra en {\tt /usr/share/doc/ldp-es/lipp/lipp-1.1.ps.gz}

\item [{\tt ldp-es-garl}] Guía de Administración de Redes con Linux, 352 páginas, se encuentra en {\tt /usr/share/doc/ldp-es/garl/nag.ps.gz}

\item [{\tt ldp-es-gulp}] Linux Programming Guide, 151 páginas, se encuentra en {\tt /usr/share/doc/ldp-es/gulp/lpg.ps.gz}

\item [{\tt ldp-es-glpu}] Guia de Linux para el Usuario, 169 páginas (bash, editores,
xwindows, etc), se encuentra en {\tt  /usr/share/doc/ldp-es/glup/guide.ps.gz}

\item [{\tt linux-tutorial-es}] Tutorial de Linux, se encuentra en {\tt /usr/share/doc/linux-tutorial-es/index.html}

\item [{\tt lucas-novato}] De novato a novato, 81 páginas (instalaciones debian
1.3 y 2.0, comandos básicos, trucos...), se encuentra en {\tt /usr/share/doc/lucas/novato/novato-a-novato.ps.gz}

\item [{\tt doc-linux-es}] Howtos traducidos al castellano, 117 comos diferentes para multitud de temas, se encuentran en {\tt /usr/share/doc/HOWTO/es/HOWTO/}

\item [{\tt doc-es-misc}] Faq de es.comp.os.linux, 142 páginas, se encuentra en {\tt /usr/share/doc/doc-es-misc/linux-faq.es.ps.gz}

\end{description}

\subsection{Buscadores: Google}
\index{Ayuda!buscadores}

Cada proyecto dispone de su web donde ver información de actualizaciones,
ultimas versiones, etc. Para encontrarla puedes usar cualquiera de
los buscadores de internet, por ejemplo, {\tt www.google.com}. En navegadores
como {\sf mozilla}, las búsquedas en internet están integradas y
facilitadas con un botón que dice Buscar en el propio navegador. En
{\sf konqueror}, para buscar en google solo tienes que escribir en
la barra de direcciones {\tt google:} y las palabras que quieras
buscar separadas por espacios.


\subsection{Listas de correo (en inglés {\em mailing list})}
\index{Ayuda!listas de correo}

Una lista de correo es una direccion de correo (email) ficticia a
la que te suscribes y que si envías un mensaje a esta dirección es
recibido por todas las personas que se hayan suscrito. Las listas
de correo se crean con una temática en mente, y hay multitudes para
casi cualquier tema, y linux no va a ser menos en este aspecto. Como
ejemplo, las siguientes (la lista podría ser interminable):

\begin{itemize}

\item Conjunto de listas sobre el proyecto Debian, donde los usuarios y
los desarrolladores se organizan: {\tt http://lists.debian.org/}

\item Listas para el proyecto de escritorio Gnome: {\tt http://mail.gnome.org/}

\item Listas para el proyecto de escritorio KDE: {\tt http://lists.kde.org/} 

\end{itemize}

\subsection{Grupos de news (del ingles {\em news}, o la red {\sf usenet})}
\index{Ayuda!grupos de news}

Los grupos de news o usenet son lo mismo que las listas de correo
pero usando un protocolo específico llamado {\sf nntp} ({\em News Network Transfer Protocol})
Para verlas necesitas usar un cliente especial, por ejemplo:
{\sf Mozilla News}, luego {\sf knews} o {\sf knode} para KDE, {\sf sylpheed} o {\sf pan} para Gnome, {\sf lynx} y {\sf trn} para consola, y muchos más. Aquí
tienes más información:

\begin{itemize}

\item Buscador dentro de grupos de noticias: {\tt http://groups.google.com/}

\item Los faqs de muchos grupos de news españoles:  {\tt http://www.faqs.es.org/}

\item Página web de la jerarquia de grupos de news es.comp.os.linux.{*}:
{\tt http://www.escomposlinux.org/}

\end{itemize}

\subsection{Páginas de bugs}
\index{Ayuda!reporte de bugs}

Cuando llevas un tiempo usando un programa y te das cuenta que haciendo
una secuencia de acciones consigues colgarlo, y cada vez que repites
esta secuencia lo cuelgas, resulta que has conseguido un bug del programa
(fallo, errata). Es raro encontrar estos fallos de forma tan determinista
ya que normalmente los fallos suelen ser aleatorios lo que dificulta
su localización y obliga a usar herramientas de programador para descubrirlo
(depuradores, core-dumps, trazas, etc), pero si lo encuentras le habrás
hecho un gran favor al programador. Ahora solo tienes que decirle
lo que has descubierto. Busca en la página de su programa el listado
de bugs, comprueba que el tuyo ya no esté (lo siento ;-), y si no
está, comunícalo. Para éllo suele existir un formulario web donde
escribes tu email, el bug y se le asigna un número. Luego, por ese
número, podrás volver a la web y encontar los comentarios del programador
o de otros usuarios con respecto a ese bug. En caso de que no disponga
de este sistema, simplemente suscribiéndote a su lista de correo o
enviándole un email te servirá. 

Ejemplos de sitios solo para notificar y hacer seguimiento de bugs
son los siguientes:

\begin{itemize}

\item Para la distribución Debian: {\tt http://www.debian.org/Bugs/}

\item Para el navegador Mozilla: {\tt http://bugzilla.mozilla.org/}

\item Para el entorno de escritorio Gnome: {\tt http://bugzilla.gnome.org/}

\item Para el entorno de escritorio KDE: {\tt http://bugs.kde.org/}

\end{itemize}

