%Autor: Félix J. Marcelo Wirnitzer
%email: fmarcelo@mencey.neuroomante.com
%chat: _ese

\chapter{HTML}
\newcommand{\com}{``}
\newcommand{\elto}[1]{{\tt $<$#1$>$}}

Los orígenes de HTML se sitúan en la necesidad de proporcionar
una estructura a documentos que fuera accesible a través de la red.
Más que definir la apariencia de un documento, HTML describe cómo
debería construirse. Con una metáfora visual, HTML le explica cómo se
deben encajar seis planchas de madera para crear un cubo, pero no
dice nada sobre si la madera debe ser de roble, pino o caoba, o si
debería barnizarse o pintarse.

 A lo largo del tiempo, la demanda de los usuarios ha motivado la
inclusión de elementos relativos a la presentación en las
especificaciones de HTML, a pesar de que cada vez se veía más claro
que la idea original de HTML era definir estructuras y no
presentaciones.

\section*{Definición de la estructura de un documento}

Todos los documentos HTML están formados por cuatro partes:
\begin{itemize}
\item Una línea declarando qué versión de HTML se ha usado para
      crear el documento. Esta parte es simplemente esta línea
      \begin{verbatim}
<!DOCTYPE HTML PUBLIC = "-//W3C//DTD HTML 4.0 Transitional//EN"
"http://www.w3c.org/TR/REC-html40/loose.DTD">
      \end{verbatim}

\item Un elemento HTML que describe el documento como un
      documento HTML. Todos los contenidos de un documento HTML,
      con la excepción de la declaración del tipo de do\-cu\-men\-to,
      \textbf{deben encerrarse entre las etiquetas  \elto{HTML} y \elto{/HTML}}. El resto del
      documento se encontrará entre las etiquetas de apertura y
      cierre de HTML.

\item Una sección que declara el encabezado, con las etiquetas
      \elto{HEAD} y \elto{/HEAD}. Esta sección
      contendrá \textit{metadatos}, que son datos que describen
      otros datos e incluyen información  tal como palabras
      claves o descripciones cortas que usarán las herramientas
      de búsqueda de la Red, autor del documento, información del
      control de versiones y cualquier otro dato que no pueda ser
      considerado como contenido del documento.

\item El cuerpo principal, donde se encuentra el contenido del
 documento. Para ello se pueden utilizar las etiquetas
 \elto{BODY} o \elto{FRAMESET}.
\end{itemize}

Por tanto, un documento HTML y un encabezado con un título tendría
el siguiente aspecto:

\begin{verbatim}
<!DOCTYPE HTML PUBLIC = "-//W3C//DTD HTML 4.0 Transitional//EN"
"http://www.w3c.org/TR/REC-html40/loose.DTD">
<HTML>
   <TITLE>
        Esto es un ejemplo en HTML.
   </TITLE>
</HTML>
\end{verbatim}

\section*{¿Qué hacemos con esto?}
Con este somero ejemplo lo que se debe hacer es guardarlo en un
fichero de texto con la extensión {\tt .htm} o {\tt .html} y desde un
navegador (Konqueror, Netscape o Galeon, según se prefiera) abrirlo.
Desde ese momento ya podemos ver resultados.

Cada vez que cambiemos algo, lo guardamos y le decimos al navegador que
refresque la información.


\section*{El cuerpo del documento}

Como su propio nombre indica, en el cuerpo, del documento se sitúan
los contenidos del documento. Es lo que normalmente se considera como
el \com contenido" del propio documento o el texto de un libro sin
pensar en las cubiertas o tapas del libro.

Estos contenidos deben encerrarse entre las etiquetas \elto{BODY}
y \elto{/BODY}, que deben estar situados \textbf{inmediatamente}
después de \elto{/HEAD}.

\newpage

\begin{verbatim}
<!DOCTYPE HTML PUBLIC = "-//W3C//DTD HTML 4.0 Transitional//EN"
"http://www.w3c.org/TR/REC-html40/loose.DTD">
<HTML>
   <TITLE>
        Esto es un ejemplo en HTML.
   </TITLE>

   <BODY>
        Aquí ya estamos dentro del propio cuerpo.
   </BODY>
</HTML>
\end{verbatim}

Cuando abrimos el cuerpo (\elto{BODY}), podemos establecer
unos atributos o propiedades, que pueden ser los siguientes:

\begin{description}
\item[ALINK] Especifica el color de un enlace cuando se activa.
\item[BACKGROUND="imagen"] Especifica un gráfico que se usará como
fondo a modo de mosaico para el documento.
\item[BGCOLOR="nombrecolor"] Especifica el color de fondo del
documento.
\item[LINK="nombrecolor"] Especifica el color de los enlaces del
documento.
\item[TEXT="nombrecolor"] Especifica el color del texto del
documento.
\item[VLINK="nombrecolor"] Especifica el color de los enlaces del
documento que han sido visitados.
\end{description}

Los colores que se pueden usar son:
\begin{itemize}
        \item Acqua (Agua)
        \item Black (Negro)
        \item Blue (Azul)
        \item Fuchsia (Fucsia)
        \item Grey (Gris)
        \item Green (Verde)
        \item Lime (Verde Lima)
        \item Maroon (Marrón
        \item Navy (Azul Marino)
        \item Olive (Verde oliva)
        \item Purple (Púrpura)
        \item Red (Rojo)
        \item Silver (Plata)
        \item Teal (Azul Verdoso)
        \item White (Blanco)
        \item Yellow (Amarillo)
\end{itemize}

Por ejemplo,

\begin{verbatim}
<BODY BGCOLOR="Blue" Text="Yellow" >
        Esto es una página web con letras amarillas y fondo azul.
</BODY>
\end{verbatim}

\section*{Estructura del contenido de un documento con encabezados}

Casi todos los documentos pueden dividirse en distintos bloques de
texto o apoyarse con información adicional como ilustraciones o
fotografías. Incluso los documentos HTML más básicos presentarán este
comportamiento.

Por ejemplo, puede que su documento tenga dos párrafos, una imagen,
una cita y un párrafo final, por lo que podría decirse que su documento
consta de cinco bloques diferentes.

Para ello, echamos mano de los encabezados. Éstos constan de seis
niveles, desde \elto{H1} hasta \elto{H6}, es decir, de
mayor a menor importancia.

\begin{verbatim}
<H1>
        Resaltado de nivel 1
</H1>

<H2>
        Resaltado de nivel 2
</H2>
\end{verbatim}
\dots
\begin{verbatim}
<H6>
        Resaltado de nivel 6
</H6>
\end{verbatim}


\subsection*{Formato de texto}

\subsubsection*{Párrafo}

El tipo más básico de formatos de texto es la agrupación de
frases en párrafos. Para ello se usa el elemento \elto{P}:

\begin{verbatim}
<P>El tipo más básico de formatos de texto es la agrupación de
frases en párrafos.</P>
\end{verbatim}

\subsubsection*{Énfasis}

En casi todos los bloques existe una parte que se le quiere dar una
mayor importancia que el resto del texto. HTML marca esta parte con
\elto{EM}:

\begin{verbatim}
Si te digo que no, es que quiero decir <EM>NO</EM>.
\end{verbatim}

\noindent
\subsubsection*{Énfasis fuerte}

Como todo en la vida, hay también grados de acentuar el énfasis en las
cosas. Esto lo hacemos con \elto{STRONG}:
\begin{verbatim}
Si te digo que no, es que quiero decir <STRONG>NO</STRONG>.
\end{verbatim}

\subsection*{Listas}

Las listas en HTML se dividen en tres categorías básicas:

\begin{itemize}
\item \textit{Listas numeradas}
\item \textit{Listas no numeradas}
\item \textit{Listas de definición}
\end{itemize}

Las dos primeras son similares.
Una \textit{lista numerada} usará los elementos \elto{OL} y
\elto{/OL} mientras que una \textit{lista no numerada} hará
uso de los elementos \elto{UL} y \elto{/UL}. Dentro de estos
elementos, para marcar cada miembro de la lista, se utiliza
\elto{LI}.


\subsubsection*{Listas no numeradas}

Son aquéllas cuyos elementos no siguen un orden determinado,
aunque se muestran en el orden en el que se escriban en el
archivo fuente.

Para crear una lista no numerada, se usa la etiqueta \elto{UL}
seguido de una colección de elementos con \elto{LI}:


\begin{verbatim}
<P>Coches que he tenido</P>
  <UL>
     <LI> 1993 - Seat Ronda </LI>
     <LI> 1996 - Volkswagen </LI>
     <LI> 1999 - Audi A4 </LI>
  </UL>
\end{verbatim}


\subsubsection*{Listas numeradas}
Son aquéllas cuyos elementos deben seguir un orden
determinado. Por ejemplo, los pasos que deben seguir
en una receta de cocina o las instrucciones para montar
en bicicleta.

Para crear una lista numerada, se usa la etiqueta \elto{OL}
seguido de una colección de elementos con \elto{LI}:


\begin{verbatim}
<P>Cosas que tengo que hacer hoy</P>
  <UL>
     <LI> Mirar el correo </LI>
     <LI> Escribir un poco del libro </LI>
     <LI> Dar una clase </LI>
  </UL>
\end{verbatim}

\subsubsection*{Listas de definiciones}

Estas listas se diferencian de las anteriores en que cada
entrada de la lista consta de dos partes: el término definido,
\elto{DT}, y la descripción de la definición, \elto{DD}. La
lista comienza con la etiqueta de las listas de definiciones,
\elto{DL}. Cada definición debe tener obligatoriamente un
término y una descripción, tal como se ve en este ejemplo:

\begin{verbatim}
  <DL>
     <DT>RAM
       <DD>Memoria de acceso aleatorio</DD>
     </DT>

     <DT>BIOS
       <DD>Sistema de entrada y salida básico</DD>
     </DT>
  </UL>
\end{verbatim}


\subsection*{Tablas}

Se utiliza la etiqueta \elto{TABLE}, que acepta siete atributos
principales:


\begin{description}
\item[SUMMARY:] Contiene un texto que describe el contenido
y la estructura de la tabla.

\item [WIDTH:] Valor que indica la anchura que se le quiere
dar a la tabla en proporción con la anchura total de la tabla del
navegador (es decir, una valor de 100 indica que la tabla debe ocupar
todo el ancho disponible de la ventana, lo cual no equivale al término
de \com pantalla completa").

\item [BORDER:] Determina la anchura del borde de la tabla,
medido en píxels. Un valor de 0 (cero) hace que no se ponga borde.

\item [FRAME:] También se posible colocar un marco alrededor de la
tabla. El valor predeterminado es \com \textit{void}" (vacío), lo que
significa que no existe ningún marco. Se admiten valores alternativos
para indicar cada uno de los lados o una combinación de los lados del
marco.

\item [RULES:] Son separadores visuales entre filas, columnas o
grupos de celdas en el interior de la tabla. De este modo se puede
incluir un separador vertical entre las columnas pero ninguno que
separe las filas entre sí. El valor predeterminado es \com
\textit{none}" (ninguno), que significa que no se mostrará ningún
separador. Los separadores son elementos visuales distintos a los
bordes.

\item [CELLSPACING:] Espacio entre las celdas, de la tabla medido
en píxels, cuyo valor predeterminado es 0 (cero).

\item [CELLPADDING:] Espacio entre de la celda y su contenido,
medido también en píxels, cuyo valor predeterminado es 0 (cero).

\end{description}

Lo primero que hacemos es poner una tabla entre las etiquetas
\elto{TABLE} Y \elto{/TABLE}. Después se va de línea en línea con
las etiquetas \elto{TR} Y \elto{/TR}. Dentro de ellas, ya usamos
las etiquetas para cada celdas de estas líneas que son \elto{TD}
y \elto{/TD}, que serán tantas como columnas queramos:

%\newpage

\begin{verbatim}
<TABLE BORDER=1>
        <TH>  ;Si queremos poner una fila a modo de cabecera ...
                <TD>Estamos en la primera celda de la cabecera</TD>
                <TD>Estamos en la segunda celda de la cabecera</TD>
                <TD>Estamos en la tercera celda de la cabecera</TD>
        </TH>
        <TR>  ;Primera fila
                <TD>Estamos en la primera celda de la primera fila</TD>
                <TD>Estamos en la segunda celda de la primera fila</TD>
                <TD>Estamos en la tercera celda de la primera fila</TD>
        </TR>
        <TR>  ;Segunda fila
                <TD>Estamos en la primera celda de la segunda fila</TD>
                <TD>Estamos en la segunda celda de la segunda fila</TD>
                <TD>Estamos en la tercera celda de la segunda fila</TD>
        </TR>
;Y así sucesivamente ...
</TABLE>
\end{verbatim}

En caso de que no queramos rellenar nada en una celda, simplemente ponemos
\elto{TD}\elto{/TD}

\subsection*{Enlaces}

Un enlace tiene el siguiente aspecto:


\begin{verbatim}
<A HREF="http://www.google.com">Este enlace nos lleva a la página del
Google</A>
\end{verbatim}

Donde el texto que hemos escrito, "Este enlace..." es el área donde debemos
pinchar con el ratón para acceder a esa página. No sólo se puede meter texto,
sino también imágenes u otros objetos.

Con esto también podemos hacer un acceso a un correo electrónico:

\begin{verbatim}
<A HREF="mailto:billgates@microsoft.com">Podemos probar a enviar un mensaje
a Bill Gates</A>
\end{verbatim}

Con todo lo explicado en esta introducción podemos empezar a hacer nuestros
pinitos en el apasionante mundo de las páginas webs.