%Autor: _ese

\chapter{Introducción a GNU/Linux}
\label{introduccion.tex}

\section{Un poco de historia}

\subsection{Orígenes de UNIX y sus versiones.}

{\bf UNIX}\index{UNIX} es uno de los sistemas operativos más populares
del mundo. Es  una marca registrada de {\bf  The Open Group}\index{The
Open   Group},  aunque   originalmente  fue   desarrollado  por   {\bf
AT\&T}\index{AT\&T}.

UNIX  es  un  sistema  operativo  real.  Por  sistema  operativo  real
se  entiende   que  debe   tener  como  mínimo   dos  características:
más   de   una   persona   puede    acceder   al   mismo   tiempo   al
ordenador   y,  mientras   lo   hacen,  cada   una   de  ellas   puede
ejecutar   múltiples    aplicaciones.   Esto    se   llama    ser   un
sistema  operativo   {\em  multiusuario}\index{multiusuario}   y  {\em
multitarea}\index{multitarea}.  UNIX fue  diseñado originalmente  para
ser  ese tipo  de sistema  multitarea,  allá en  los años  70, y  para
que  se pudiera  ejecutar en  {\em mainframes}\index{mainframes}  y en
miniordenadores.

Con  UNIX, cada  usuario accede  al  sistema utilizando  un nombre  de
acceso. Opcionalmente,  aunque es  altamente recomendable,  el usuario
debe proporcionar una contraseña que asegura que la persona que accede
es quien dice ser. Este mecanismo de control permite limitar el acceso
de  los usuarios  a los  ordenadores, algo  especialmente útil  cuando
éstos están  conectados en  red. Dicho  proceso de  autentificación es
conocido coloquialmente como {\tt  login}\index{login}, puesto que ese
es el nombre del programa  que tradicionalmente se encarga del trabajo
de permitir, o denegar, el acceso a un usuario.

UNIX  funciona prácticamente  en  cualquier plataforma  que haya  sido
construida. Muchos  fabricantes han  adquirido el código  fuente (IBM;
Hewlett-Packard, Sun,  etc.) y  desarrollado sus propias  versiones, a
las que han incorporado su toque personal a lo largo de los años. Pero
no son  los únicos que  continúan modificando UNIX. Cuando  el sistema
se  desarrolló  por  primera  vez, el  código  fuente  se  proporcionó
gratuitamente a las universidades y a los institutos. Dos de ellas han
estado en  primera línea  desde el primer  momento: la  Universidad de
California en Berkeley y el Instituto Tecnológico de Massachussetts.

Como  podemos imaginar,  el desarrollo  de  UNIX se  produjo de  forma
bastante desordenada.  Gente de  todo el  mundo comenzó  a desarrollar
herramientas y mejoras para UNIX. Desgraciadamente, no existía ninguna
coordinación que  guiase todo el  desarrollo, lo cual  produjo grandes
diferencias entre las distintas versiones.  Aunque a día de hoy muchas
de esas diferencias  se mantienen, en la actualidad la  mayor parte de
las  implementaciones  de  UNIX  cumplen con  el  estándar  {\bf  IEEE
POSIX.1}\index{POSIX}.  Esto  simplifica  notablemente  el  desarrollo
de  aplicaciones, puesto  que  garantiza la  compatibilidad entre  las
diferentes implementaciones de UNIX.

El mayor inconveniente de UNIX es  que es muy grande. También es caro,
especialmente en sus  versiones para PC. Aquí es  donde aparece Linux,
pues, como se explica con más  detalle un poco más adelante, se diseñó
para ser  pequeño, rápido  y barato. Hasta  ahora los  diseñadores han
tenido éxito.

Linux fue  creado originalmente  por {\em  Linus Torvalds}\index{Linus
Torvalds} en  la Universidad  de Helsinki,  Finlandia, allá  por 1991.
Linus basó el Linux en una  pequeña implementación de UNIX para PC con
fines didácticos  llamada {\em  Minix}\index{Minix}. A finales  de ese
año se  hizo público  Linux con  la versión 0.10.  Un mes  después, en
diciembre, apareció la  versión 0.11. Linus hizo que  el código fuente
fuera de libre disposición y animó  a otras personas a colaborar en su
desarrollo.  Lo hicieron.  Linux  continúa su  desarrollo  hoy en  día
gracias a un equipo mundial dirigido por él mismo que trabaja a través
de Internet.

Gran   parte   del  {\em   software}   desarrollado   para  Linux   se
creó   a  través   del  proyecto   GNU  de   la  {\bf   Free  Software
Fundation}\index{FSF,Free Software Fundation}.

\subsection{El {\em Software Libre} y la licencia GPL}

Llegados a este punto, nos encontramos  con un nuevo concepto: el {\em
Software Libre}. Tiene  su origen en el nacimiento  del {\em software}
en EE.UU.,  cuando la  informática era un  feudo reservado  a empresas
y  universidades,  y  los programadores  intercambiaban  trucos  ({\em
hacks}, en inglés)  que hacían brotar chispas en  los enormes cerebros
electrónicos. Por aquel entonces hacía  sus pinitos digitales un joven
programador, {\em Richard M. Stallman}\index{Richard M. Stallman} que,
al igual  que sus compañeros de  profesión, fue testigo de  la primera
gran transformación del mundo de la programación en industria cerrada.

Cuenta este  informático que, un  buen día, aparecieron por  la puerta
abogados que prohibieron a estos programadores compartir su código (el
código  de  sus  programas)  y les  obligaron  a  ocultar  celosamente
cualquier  información  que  pudiera  ser usada  por  la  competencia.
Además, decidieron  que las empresas  guardarían bajo llave  el código
fuente de  sus programas (la  secuencia original de  instrucciones que
los hace funcionar de una determinada manera) y sólo entregarían a sus
clientes  el  código  binario  (los  unos y  ceros  que  el  ordenador
entiende, pero  apenas pueden  interpretar las personas).  Por último,
obligaron a  los trabajadores a aceptar  la idea de que  quien violaba
estas normas no sólo cometía un  delito, sino también un pecado propio
de un loco, o de un {\em pirata}.

Años más tarde,  este dogma informático se  extendió hasta convertirse
en el  actual mercado  del {\em software},  donde comprar  un programa
significaba  adquirir el  derecho a  usarlo,  pero no  a abrirlo  para
saber cómo  funciona ni,  mucho menos, a  copiarlo o  modificarlo; una
prerrogativa que corresponde en exclusiva a la empresa fabricante.

Stallman, convencido de que a la sociedad se le había robado un debate
importante sobre la evolución de la  tecnología (la frase ``es como si
te vendieran un coche  con el capó sellado, para que  no puedas ver el
motor'' es una de las analogías más usadas para explicar esta realidad
mercantil), decidió dejar  su trabajo y emprender una  tarea mucho más
altruista: responder al  modelo propietario con un  {\em software} del
que nadie pudiera apropiarse, con un {\em software} libre.

Se trataba,  según su promotor, de  poner en marcha un  nuevo contrato
por el que los usuarios recibieran siempre el código fuente y, además,
el derecho inalienable a modificarlo a  su gusto. A este movimiento se
le  bautizó  con el  críptico  nombre  de {\bf  GNU}\index{GNU,General
Public Licence},  y para defenderlo  se creó la {\bf  Licencia Pública
General}  ({\bf GPL}\index{GPL},  sus siglas  en inglés),  un peculiar
contrato  mercantil  que,  a  diferencia  de  las  licencias  de  {\em
software} tradicionales, no sólo no restringe la posibilidad de copiar
y redistribuir los programas, sino que anima a los usuarios a hacerlo.

Este  nuevo  orden  informático  fue recibido  con  entusiasmo  en  la
entonces  incipiente  comunidad  de  programadores  que  pululaba  por
Internet, pero también  con cierta inquietud. De  hecho, el movimiento
GNU  fue visto  con  recelo  desde algunos  sectores  de la  población
estadounidense, que lo tacharon de ``izquierdoso'', por su tendencia a
compartir su  trabajo y por su  aversión al concepto de  propiedad que
había establecido la industria del {\em software}.

\subsection{¿Qué es Linux y GNU/Linux?}

Con ideología o sin  ella, el movimiento GNU se extendió  por la Red y
empezó a dar sus frutos, y así  nació Linux. Línea a línea, programa a
programa, el sistema operativo del  pingüino (la mascota de Linux que,
por cierto, responde al nombre es  Tux) se convirtió en poco tiempo en
el producto  más famoso del  código abierto y, paradójicamente,  en la
apuesta de más de una multinacional en el sector informático.

Lo   que    realmente   se   entiende    por   Linux   es    el   {\em
kernel}\index{kernel}, el  ``corazón'' de cualquier  sistema operativo
tipo UNIX.  Pero el  kernel por  sí solo no  forma todavía  un sistema
operativo.  Justamente para  UNIX  existe multitud  de {\em  software}
libre, lo  que significa que  también está disponible para  Linux. Son
estas  utilidades  las  que  realmente forman  el  sistema  operativo.
Entonces es cuando podemos hablar de {\bf GNU/Linux}\index{GNU/Linux}.

La gran  cantidad de de programas  de {\em software} libre  permite la
creación de  diferentes sistemas  Linux, cada uno  con un  conjunto de
programas, entorno  gráfico o  sistema de instalación  diferente. Cada
una de estas  agrupaciones particulares de software  entorno al núcleo
de  Linux es  lo que  denominamos distribuciones.  En general,  cuando
hablamos  de  Linux,  nos  estamos  refiriendo  a  cualquiera  de  sus
distribuciones. Las  más conocidas  son {\em  Debian}, {\em  Red Hat},
{\em  SuSE}, {\em  Mandrake}. De  todas,  la que  más se  acerca a  la
filosofía del movimiento GNU es Debian  ya que es fruto del trabajo de
un gran grupo de voluntarios repartidos por el mundo, mientras que las
otras pertenecen a empresas privadas dedicadas al desarrollo de Linux.

\section{Distribuciones de Linux}

Lo que vulgarmente conocemos como Linux, debiera llamarse oficialmente
como GNU/Linux. El motivo no es otro sino que el corazón de un sistema
Linux está formado por un núcleo (Linux)  al que se le han añadido las
utilidades desarrolladas por  la gente de la  Free Software Foundation
(GNU), o al menos así era en los primeros momentos.

Hoy en  día, la lista  de colaboradores en  el desarrollo de  Linux es
inmensa, estando  formada tanto  por personas como  usted, o  como yo,
como  por las  más grandes  compañías del  sector informático  actual.
Parece que  ha pasado una eternidad  (5 de Octubre de  1991), desde el
momento que Linus anunció la  primera versión ``oficial'' de Linux, la
0.02. Ya podía ejecutar bash (el shell de GNU) y gcc (el compilador de
C de GNU), pero no hacía mucho más.

En ese anuncio, puso frases como éstas:

[...]``¿Suspiráis al  recordar aquellos días de  Minix-1.1, cuando los
hombres eran hombres  y escribían sus propios drivers?  ¿Os sentís sin
ningún proyecto interesante y os  gustaría tener un verdadero S.O. que
pudierais modificar a  placer? ¿Os resulta frustrante el  tener sólo a
Minix? Entonces, este artículo es para vosotros.''[...]

Hoy día, a partir de esas frases (y de lo que implicaban), han surgido
distribuciones de  Linux para todos  los gustos. Algunas de  ellas son
las que figuran en este listado:

\begin{itemize}

\item {\bf  Conectiva}: Una distribución  Brasileña de Linux.  \\ {\tt
http://www.cfhl.com.br}

\item  {\bf Debian}\index{Distribuciones!Debian}:  La distribución  de
Linux más  libre disponible hoy  día, mantenida  por un gran  grupo de
voluntarios. \\ {\tt http://www.debian.org}

\item {\bf  Enoch}: Un avanzado  y altamente optimizado GNU  Linux. \\
{\tt http://www.swcp.com/\~drobbins/enoch/}

\item  {\bf  e-smith server  and  gateway}:  Software Open-source  que
convierte  un   PC  en  un   Servidor  de  Internet  Linux.   \\  {\tt
http://www.e-smith.net}

\item  {\bf   Mandrake}\index{Distribuciones!Mandrake}:  Una   de  las
distribuciones más  recientes, basada en  Red Hat y {\sf  KDE}.\\ {\tt
http://www.linux-mandrake.com}

\item {\bf  muLinux}: Distribución  de Linux,  totalmente configurable
y  minimalista,   casi  completa  y  orientada   al  usuario.  muLinux
reside  en  un  solo  diskette  reformateado  a  1722K  y  dispone  de
varios  diskettes adicionales.  Requisitos mínimos  PC 386-8M  \\ {\tt
http://sunsite.dk/mulinux/}

\item {\bf  NoMad}: Su principal  propósito es  ayudar a su  creador a
ser  feliz,  dándole algo  que  hacer  en  su  tiempo libre.  \\  {\tt
http://www.nomadlinux.com}

\item   {\bf  Project   Independence}:   Project  Independence   busca
facilitar  la   vida  a   los  recién  llegados   a  Linux.   \\  {\tt
http://independence.seul.org}

\item   {\bf  Red   Hat}\index{Distribuciones!Red  Hat}:   La  primera
distribución Linux en dirigirse seriamente hacia los usuarios finales.
\\ {\tt http://www.redhat.com}

\item {\bf SEUL (Simple End-User  Linux)}: Un proyecto basado en Linux
que  pretende  convertirse en  una  alternativa  viable frente  a  los
sistemas operativos comerciales. \\ {\tt http://www.seul.org}

\item {\bf Slackware}: Una distribución histórica: La Distribución. \\
{\tt http://www.slackware.com}

\item {\bf Stampede}: Una distribución compilada para Pentium. \\ {\tt
http://www.stampede.org}

\item  {\bf   S.u.S.E.}\index{Distribuciones!SuSE}:  Una  distribución
alemana,  orientada  al usuario  final.  Colaboran  activamente en  el
desarrollo del sistema {\sf X-Window}. \\ {\tt http://www.suse.com}

\item  {\bf The  LætOS Project}:  Ofrece una  distribución Linux  para
el  público  en general,  ofreciéndolo  como  alternativa al  software
propietario.   LætOS  incluirá   instalación  gráfica,   detección  de
hardware, etc. \\ {\tt http://www.laetos.org}

\item  {\bf  Yellow  Dog  Linux}: Una  distribución  para  ordenadores
Macintosh PPC y G3. \\ {\tt http://www.yellowdoglinux.com}

\end{itemize}

\section{Paquetes de software en Linux}\index{paquetes}

El gran  volumen de  software disponible  en la  mayor parte  de estas
distribuciones suele hacer muy difícil  incluso las tareas más básicas
de administración.  Para simplificar  el proceso  se suele  recurrir a
{\em empaquetar} el software.

Un {\em paquete}\index{paquetes}  no es más que  un archivo comprimido
que contiene todo o parte de  los archivos necesarios para ejecutar un
determinado programa  de software. Además, los  paquetes contienen las
rutinas  necesarias para  la  correcta  instalación, desinstalación  y
actualización del  software que contienen.  El uso de los  paquetes es
tan potente que se ha extendido a otros elementos, tales como galerías
de fondos de escritorio, documentación, scripts, etc.

Los criterios  bajo los  cuales un determinado  grupo de  programas se
agrupa  en  un  mismo  paquete,  o un  único  software  monolítico  es
repartido entre varios, son particulares  de cada distribución. Lo que
si es común  a todas ellas es que  la gestión de los mismos  se hace a
través  de una  compleja base  de datos.  Utilizando las  herramientas
adecuadas  podemos consultar  que paquetes  están instalados  o cuales
están  disponibles para  su  instalación. Con  la mismas  herramientas
podemos instalar, desinstalar o  actualizar un paquete garantizando la
integridad de nuestro  sistema. La base de  datos mantiene información
de las dependencia entre paquetes, por lo que podemos estar informados
en todo momento de que paquetes se necesitan para instalar uno dado, o
que paquetes no podemos desinstalar porque son requeridos por otro que
si lo está.

Los formatos de  paquetes más extendidos son los  RPM\index{RPM} y los
DEB\index{DEB}.  Los primeros  son utilizado  mayoritariamente por  la
distribución {\em Red Hat} y  sus derivadas (como {\em Mandrake}). Los
segundos  son  empleados  por  la  distribución  {\em  Debian}  y  sus
derivadas.

El empaquetado  del software y  la gestión de  paquetes es una  de las
grandes ventajas que presentan las distribuciones Linux frente a otros
sistemas operativos. Una vez que te acostumbras a sus ventajas se hace
muy difícil vivir sin ellas.

Bueno, para terminar este rápido  repaso, comentar que en este listado
no se  encuentran, ni muchísimo menos,  todas las opciones de  las que
puede disfrutar  con Linux. Basta  dar una vuelta por  los principales
buscadores de Internet, y se darán cuenta de hasta donde se ha llegado
actualmente.

\section{GNU/Linux: cara y cruz}

\subsection{La cara}

Enumeramos las ventajas de Linux a continuación:

\begin{itemize}

\item {\bf  Multitarea total}. Se  pueden ejecutar varias tareas  y se
puede acceder a varios dispositivos al mismo tiempo.

\item {\bf Memoria virtual}. Linux puede  usar una porción de su disco
duro como memoria virtual, lo que aumenta la eficiencia del sistema al
mantener los procesos activos en la  memoria física (RAM) y al colocar
las partes  inactivas o usadas con  menos frecuencia en la  memoria de
disco.  La memoria  virtual  permite utilizar  la  máxima cantidad  de
memoria posible del sistema y permite que no se produzca fragmentación
de la memoria.

\item {\bf  Soporte multiusuario}.  Linux permite que  varios usuarios
accedan  a su  sistema simultáneamente  sin que  haya conflicto  entre
ellos, proporcionándole a cada su propio espacio de trabajo.

\item  {\bf Código  fuente  no  propietario}. El  kernel  de Linux  no
utiliza  código de  {\bf AT\&T}  ni ninguna  otra fuente  propietaria.
Otras organizaciones, como las  compañías comerciales, el proyecto GNU
y los programadores de todo  el mundo, han desarrollado {\em software}
para Linux.

\item {\bf Soporte mediante {\em  software} GNU}. Linux puede ejecutar
una amplia variedad de {\em  software}, disponible gracias al proyecto
GNU.  Este  {\em  software}  incluye  de  todo,  desde  desarrollo  de
aplicaciones (GNU C y GNU C++)  a la administración del sistema (gawk,
groff, etc.) y juegos (GNU Chess, GnuGo, y NetHack).

\item  {\bf  Estabilidad}.  Linux  presenta una  gran  estabilidad  en
la  gestión de  sus  procesos  internos del  sistema.  Es muy  difícil
conseguir que Linux  se ``cuelgue'' y, por supuesto, jamás  se verá un
``pantallazo azul'' tipo Microsoft® Windows®.

\item {\bf Gran oferta de software}.  Aunque Linux no sea tan conocido
por el público como lo es Microsoft® Windows®, eso no quiere decir que
no  existan aplicaciones  para  el usuario  medio.  Por el  contrario,
cuando uno utiliza Linux, según pasan  los días, se tiene la sensación
de que  no necesita para nada  Microsoft® Windows® porque todo  lo que
éste ofrece ya lo  tiene Linux. Llega un momento en que  no se echa de
menos a Microsoft® Windows®.

\item {\bf  Defensa contra los  virus}. Aunque  la mayor parte  de los
virus  que  rondan  por  Internet son  desarrollados  para  Microsoft®
Windows®,  es cierto  que existen  algunos  para Linux,  pero son  más
difíciles de  crear debido a que  Linux emplea un sistema  de permisos
sobre los ficheros previniendo los posibles desastres que se ven todos
los días en los entornos de Microsoft® Windows®. Si a eso añadimos que
los  virus para  Microsoft® Windows®  no se  pueden ejecutar  en Linux
salvo  contadísimos casos,  nos podemos  hacer una  idea del  grado de
seguridad con que cuenta Linux.

\item {\bf Relación con Internet}. Debido a que Linux creció gracias a
Internet, digamos que  ambos hablan en el mismo lenguaje  y por tanto,
se ve claramente que navegar por  Internet con Linux es más rápido que
con Microsoft® Windows®. Obviamente, ésta  es una opinión personal del
autor de este documento.

\item {\bf Entornos gráficos}. Hasta hace unos años, trabajar en Linux
sólo  era posible  desde  consola, ese  entorno  negro con  caracteres
blancos  (similar al  MS-DOS, pero  más  potente). Con  la llegada  de
Microsoft® Windows®,  la comunidad  Linux se vio  de forma  obligada a
desarrollar  nuevos  entornos gráficos  para  no  perder el  tren.  La
gran  diferencia con  Microsoft® Windows®  es que  mientras éste  sólo
dispone de un  escritorio, en Linux podemos elegir  con qué escritorio
queremos trabajar. Los más conocidos  son {\sf KDE}, {\sf GNOME}, {\sf
AfterStep}, {\sf  Enlightenment} y {\sf  Window Maker}; donde  los dos
primeros son los  más populares. Lo más curioso del  asunto es que con
ellos se ha iniciado una ``guerra dialéctica'' sobre cuál es mejor. Al
final, la  ventaja reside en la  variedad con la que  el usuario puede
decidir con cuál se siente más cómodo.

\item {\bf Servidores  caseros}. Parece mentira, pero  en casa podemos
tener un servidor  web, o un servidor FTP con  nuestro Linux. Sólo hay
que leer la documentación de cómo hay que hacerlo.

\item {\bf La  comunidad Linux}. A diferencia  de Microsoft® Windows®,
Linux tiene una comunidad de voluntarios con ganas de ayudar a los que
les cuesta adentrarse  en este mundo. Y todo por  afán de colaborar en
este  proyecto.  Podemos  decir  que  esta  comunidad  tiene  un  gran
sentimiento de solidaridad.

\end{itemize}

\subsection{La cruz}

Obviamente,  como todo  sistema  operativo, Linux  no  está exento  de
desventajas, como vemos aquí:

\begin{itemize}

\item {\bf Entorno  árido}. Aunque en los últimos años  el panorama ha
mejorado considerablemente,  no podemos olvidar que  para trabajar con
Linux, sobre todo si se viene de Microsoft® Windows®, hay que aprender
unas cuantas  nociones si no  se quiere tener  la sensación de  que se
está perdido. Todo  ello radica en que Linux no  es tan intuitivo como
Microsoft®  Windows®, pero  afortunadamente  las diferentes  compañías
comerciales  han aportado  herramientas que  facilitan esas  tareas al
usuario. Sólo hay que cambiar un poco el ``chip''.

\item {\bf Soporte de hardware}. Por desgracia, como se ve claramente,
el mercado de los sistemas informáticos de escritorio está orientado a
Microsoft®  Windows®. Prueba  de ellos  es que  el 90\%  de los  PC lo
tienen instalado sin  usar otro. Así que, los  fabricantes de hardware
sólo  se han  preocupado  de crear  los  controladores de  dispositivo
compatibles  con  Microsoft®  Windows®  sin pensar  en  los  restantes
sistemas  como Linux,  Mac,  BeOS  y otros.  Ello  ha  obligado a  que
fueran los  propios usuarios  programadores los que  desarrollaran sus
propios controladores de  dispositivo. Con el tiempo,  dada la demanda
creciente de  usuarios decididos a utilizar  Linux algunos fabricantes
ha comenzado a acceder a las demandas de estos últimos.

\item {\bf Configuración del sistema operativo}. Hasta hace bien poco,
instalar y  configurar Linux en su  casa en condiciones era  una tarea
ardua y bastante complicada. Ello hacía  que mucha gente se rindiera y
siguiera con  Microsoft® Windows®.  Las diferentes  distribuciones han
tenido  en cuenta  estos  problemas y  han  aportado herramientas  que
ayudan al  sufrido usuario  a hacerlo  todo de  forma más  intuitiva y
automática. Entre estas herramientas están  las encargadas de la parte
de la instalación del {\em hardware} y {\em software}.

\item {\bf No todo el software necesario está presente}. Es cierto que
casi todo el software que un usuario necesita ya lo aporta Linux. Pero
hay  situaciones  en  las  que una  persona  necesita  una  aplicación
concreta  y ve  que debe  utilizar Microsoft®  Windows® para  usar esa
aplicación. De  todas formas, siempre surgen  desarrolladores con afán
de ayudar que terminan desarrollando esas aplicaciones.

\item  {\bf  Administración  de  Linux}.   Como  todo,  si  se  quiere
administrar Linux  de forma profunda,  ya no vale usar  los asistentes
gráficos  como en  Microsoft® Windows®,  sino que  hay que  leer mucha
documentación y experimentar. A cambio  se gana una experiencia que en
Microsoft® Windows® es difícil de conseguir.

\end{itemize}

\section{Recursos para GNU/Linux}

\subsection{Software}

Tal vez  por su escasa repercusión  en el ámbito doméstico,  uno pueda
pensar  que  la cantidad  de  software  es  bastante escasa.  Todo  lo
contrario. De  hecho se pueden  encontrar bastantes utilidades  en las
páginas webs propias de las distribuciones.

También se pueden encontrar aplicaciones en otras páginas o servidores
FTP con software propio, como  {\sf StarOffice}, {\sf KDE}, {\sf QCAD}
y {\sf VariCAD} (éstos dos últimos  son aplicaciones que aspiran a ser
serias alternativas  a {\sf AutoCAD}  aplicadas a los  entornos UNIX),
etc.

Si el usuario proviene del  entorno Microsoft® Windows®, tal vez pueda
tener la sensación de que ``Sí, trabaja como Windows, pero no es igual
que Windows\dots'',  y le gustaría  encontrar las herramientas  con el
mismo  aspecto que  este  sistema operativo.  Los desarrolladores  han
optado por tres caminos: \begin{itemize} \item El primero es el de dar
las mismas  funcionalidades que las  que tienen esas  aplicaciones que
existen en  Microsoft® Windows®,  aunque su  aspecto externo  no tenga
nada que ver con el Windows.

\item El segundo camino añade además el aspecto externo original de la
aplicación que  funciona en Microsoft® Windows®  con el fin de  que el
usuario se encuentre en un entorno familiar.

\item El tercero  es el más drástico ya que  se crean herramientas con
aspectos y funcionalidades totalmente  diferentes a esas aplicaciones,
pero igualmente eficientes e inclusos superiores en algunos casos.

\end{itemize}

Para  plasmar  en un  ejemplo  de  lo que  se  acaba  de decir,  basta
con  nombrar una  de las  aplicaciones  más utilizadas  en el  entorno
Microsoft®  Windows® que  es {\sf  MS  Word}. Del  primer ejemplo  nos
encontramos con {\sf KWord}, desarrollado  por el equipo que creó {\sf
KDE}.

El  segundo es  {\sf  AbiWord}. El  autor reconoce  que  es casi  como
utilizar  el {\sf  MS  Word}, aunque  es evidente  que  aún le  faltan
bastantes opciones por desarrollar.

Y el tercero es el \LaTeX, una herramienta muy potente, pero que
quizás desconcierte  a los usuarios  noveles debido a  su complejidad.
Como anécdota aclarativa, el libro que tiene ahora en sus manos y está
leyendo se  ha escrito usando  precisamente \LaTeX. Al  final la
elección depende del propio usuario.

Una cosa está  clara: {\bf Hay software más que  suficiente para Linux
como para detener un tren}.

\subsection{Documentación}

La   documentación    básica   sobre   Linux   se    puede   encontrar
en   {\tt  http://lucas.hispalinux.org/}   (en   castellano)  y   {\tt
http://www.linuxdoc.org/} (en  inglés). En  ellos se  pueden encontrar
tutoriales y cursos  que pueden ayudar a los usuarios  a adentrarse en
el mundo Linux.

Cabe destacar  que los documentos  más utilizados son los  COMOs ({\em
HOW-TO} en inglés) que son una guía bastante útil sobre alguna cosa en
concreto que se quiere hacer.

Otra  forma de  encontrar  información es  buscando  en las  múltiples
páginas webs referidas al tema, sin olvidar también echar un vistazo a

Por  último, si  se quiere  información  rápida de  algún programa  en
concreto, no hay  más que utilizar los manuales, es  decir, el comando
{\tt man}, las páginas  info con el comando {\tt info}  o buscar en la
documentación  del  programa  en  cuestión  en  los  directorios  {\tt
/usr/share/} y {\tt /usr/share/doc/}.
