%Autor: heaven

\chapter{\LaTeX}


\TeX  (pronunciado  ``Tek'') es  el  más  potente procesador  de  {\tt
textos} orientados  a documentos  científicos, aunque puede  ser usado
para cualquier tipo de documento. {\LaTeX} es un lenguaje estructurado
para la  elaboración de  documentos, desde  apuntes (quedan  muy bien)
hasta  libros   completos,   problemas,    boletines,  etc. Baste como
ejemplo,  que  este  manual  se  ha  realizado en {\LaTeX}. Una  de  las
principales diferencias entre {\LaTeX}  y los procesadores de {\TeX}to
al uso es que a diferencia de estos últimos {\LaTeX} no cuenta con una
interface WYSWYG, sino que por  el contrario, un documento en {\LaTeX}
ha de ser escrito en forma de fichero fuente para luego ser compilado.
Esto se  puede interpretar de dos  maneras, o un gran  inconveniente o
una gran ventaja.

La primera versión  de {\TeX}, obra de Donald E.  Knuth (DEK), nació a
principios de los años ochenta. Esta versión, si bien muy potente, era
extremadamente dificil de usar, por lo  que el mismo DEK desarrolló la
primera ampliación de {\TeX}, el plain {\TeX}.

El Plain {\TeX} introducía gran número  de órdenes de alto nivel, pero
seguía  estando  más  orientado  a  aspectos  tipográficos  que  a  la
estructura de  los documentos como un  todo Por ello, en  1985, Leslie
Lamport desarrolló  un lenguaje construido  sobre el Plain  {\TeX} que
recibió  el nombre  de  {\LaTeX} dirigidos  a confeccionar  documentos
completos  (artículos  o  libros).  Desde su  aparición,  {\LaTeX}  ha
conocido una gran difusión en el  ámbito científico, siendo hoy día el
procesador  más  usado  por  matemáticos, físicos  y  gran  número  de
ingenieros.


El futuro  del {\LaTeX} depende  no sólo de  sí mismo sino  también de
los  avances  en  otros  procesadores,  en  la  medida  en  que  estos
incorporen  las herramientas  y  la flexibilidad  de este  procesador,
podrán sustituirlo. Dada la desatención  de las grandes compañías a la
comunidad científica internacional, parece  que el futuro del {\LaTeX}
es todavía prometedor. Aparte de por una gran ventaja que lo distingue
de AmiPro, Word o WordPerfect. El {\LaTeX} es freeware.


Veamos  la  versatilidad  de  {\LaTeX}  aplicada  a  las  matemáticas,
con  un  ejemplo  no  demasiado sencillo.  Las  líneas  que  comienzan
por  el carácter  {\tt \%}  (porcentaje) son  comentarios, y  explican
suficientemente el contenido del  fichero. Veamos cómo podemos obtener
distintos  ficheros de  salida,  en formatos  PostScript  y PDF  entre
otros. En el fichero {\tt ejemplo.tex} tenemos el siguiente código:


\begin{ejemplo}{ejemplo.tex}{Ejemplo de página en LaTeX}
El código de este ejemplo genera una página con el siguiente contenido:
\rm
\begin{center}
{\large Taller de Iniciación a Linux para Alumnos}
\end{center}

Esto es un  pequeño ejemplo de {\LaTeX}, el más  potente procesador de
textos. La mayoría  de apuntes y exámenes de Matemáticas  que vemos en
la  Facultad están  escritos  en {\LaTeX}.  Por  cierto, con  {\LaTeX}
también tenemos soporte para el {\euro}uro

A continuación algunos ejemplos de fórmulas matemáticas:

\begin{description}

\item [Definición de límite]
$$
\lim_{x \longrightarrow a} = l \iff 
\forall \, \varepsilon > 0 \,
\, \exists \, \delta > 0 \, / \,
\, 0 < \| x - a \| < \delta \,
\Longrightarrow \, \| f(x) - l \| < \varepsilon
$$

\item [Teorema Generalizado de Cauchy]
Si $f$ y $g$ tienen derivadas contínuas hasta el orden $n(n-1)$ en 
el intervalo $\lbrack a , b \rbrack$ y además $\forall \, x \in (a,b)
\, \, \exists \, f^{n)}(x), g^{n)}(x)$, entonces
$\exists \, c \in (a,b) \, /$
$$
\bigg( f(b) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{k)}(a)}{k!}(b-a)^k \bigg) g^{n)}(x) =
f^{n)}(x) \bigg( g(b) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{g^{k)}(a)}{k!}(b-a)^k \bigg) 
$$

\item [$1^{er}$ Teorema de Isomorfía]
Sean $G$, $G'$ grupos, $f : G \longrightarrow G'$
homomorfismo de grupos. Entonces
$$
\frac{G}{Ker(G)} \, \thickapprox \, Im f
$$

\item [Funciones Eulerianas: Gamma y Beta]
$$
\Gamma(p) = \int_{0}^{+\infty} e^{-x} x^{p-1} dx \quad \forall \, p > 0
$$
$$
\beta(p,q) = \int_{0}^{1} x^{p-1} (1-x)^{q-1} dx
$$

\item [Y por último, un ejemplo denso]
$$
\sum \limits_{n = 0}^{\infty} 
\left(
  \frac
    {\int \limits_{-\infty}^{+\infty}
      {\left\lceil 
        \frac
          {\sin 
      	    \left[ 
    	      8 \frac{\pi}{3}^3
    	    \right]}
          {\arctan \left(
    	    \sqrt[3]{ 2 \cdot \sin {(x)} }
    	  \right)}
      \right\rceil 
      dx}
    }
    {\lim \limits_{x \to n^2}
      \left(
        \vert{
          \frac
    	    {\log
    	      {\frac
    	        {\pi}
      	        {x^4}
    	      }
    	    }
            {e^{
    	      \frac
    	        {n + 1}
    	        {n - 1}
    	      }
            }
        \vert}
      \right)
    }
\right)
=
\left|
  \begin{array}{cccc}
    m_{(i,j)}   & m_{(i,j+1)}       & \ldots   & m_{(i,n)}     \\
    m_{(i+1,j)} & m_{(i+1,j+1)}     & \ldots   & m_{(i+1,n)}   \\
    \vdots        & \vdots              & \ddots & \vdots          \\
    m_{(n,j)}   & m_{(i + n,j + 1)} & \ldots   & m_{(n,n)}
  \end{array}
\right|
$$

\end{description}

\end{ejemplo}

  Copiamos   esta  fórmula   en  algún  fichero,   por  ejemplo
{\tt ejemplo.tex} y  veamos los pasos necesarios  para {\em compilarlo}.
Para compilar el  fuente lo único que hay que  hacer es ejecutar {\LaTeX}
seguido del nombre  del fichero fuente {\LaTeX}. En  nuestro ejemplo, nos
colocaremos  en  el directorio  donde  tenemos  el {\tt ejemplo.tex}  y
teclearemos:

\begin{verbatim}
$ latex ejemplo.tex
\end{verbatim}

 Esto generará varios ficheros,  pero el que realmente interesa
en estos momentos es {\tt ejemplo.dvi}. Este fichero es el resultado de
la compilación  y lo  podemos ver usando  por ejemplo  {\tt xdvi}. Para
verlo teclearemos en el mismo directorio en el que está el fichero


\begin{verbatim}
$ xdvi ejemplo.dvi
\end{verbatim}

 Dado que el formato  {\tt DVI} (DeVice Independent) no está muy
extendido se  han generado conversores  de formato, de tal  manera que
podemos  pasar  desde  dvi  a  formato  {\tt PostScript}  y  a  formato
{\tt PDF}, ambos mucho más extendidos que el dvi. Para pasar un fichero
generado por  {\LaTeX} en formato  {\tt DVI} a un  fichero {\tt PostScript}
usaremos el comando {\tt dvips} de la siguiente manera: 

\begin{verbatim}
$ dvips ejemplo.dvi -o ejemplo.ps
\end{verbatim}

 Ahora podemos  ver el resultado con  cualquier visualizador de
ficheros PostScript, por ejemplo {\tt gv}: 

\begin{verbatim}
$ gv ejemplo.ps
\end{verbatim}

Una  vez comprobado  que  todo va  bien  intentemos pasar  este
último  fichero   en  formato  {\tt PostScript}  a   formato  {\tt PDF}.
Para  ello  usaremos   el  comando  {\tt ps2pdf}  como   se  explica  a
continuación:

\begin{verbatim}
$ ps2pdf ejemplo.ps ejemplo.pdf
\end{verbatim}

Y  una vez  hecho esto  ya podemos  usar nuestro  visualizador de  PDF
preferido para ver el {\tt ejemplo.pdf}.

Existe también  la posibilidad de  convertir el código {\LaTeX}  de un
documento  al estándar  HTML, lo  que resulta  muy útil  a la  hora de
publicar en internet.  El programa apropiado para esto es  el {\tt GNU
LaTeX2HTML}, y su uso básico es sumamente sencillo:

\begin{verbatim}
$ latex2html ejemplo.tex
\end{verbatim}

Al terminar  latex2html encontramos  un nuevo directorio  llamado {\tt
ejemplo}  que contiene  la conversión  a  HTML de  nuestro ejemplo  de
{\LaTeX},  incluidos  los  gráficos correspondientes  a  las  fórmulas
matemáticas.  El resultado  obtenido  no está  nada  mal. Además, esta
conversión  puede  personalizarse en  gran  medida  mediante hojas  de
estilo.

\begin{verbatim}
$ ls ejemplo
ejemplo.css   images.tex  img14.png  img3.png  img8.png    WARNINGS
ejemplo.html  img10.png   img15.png  img4.png  img9.png
images.aux    img11.png   img16.png  img5.png  index.html
images.log    img12.png   img1.png   img6.png  labels.pl
images.pl     img13.png   img2.png   img7.png  node1.html
\end{verbatim}


Ésta ha sido una muy  breve introducción a {\LaTeX} que esperamos
haya  sido  suficiente como  para  que  os  pique  el gusanillo  y  os
introduzcáis en el maravilloso mundo del {\LaTeX}.


