%Autor: miguev

\chapter{\LyX}

\section{¿Qué es \LyX?}

\LyX~ es  un procesador de  {\TeX}tos avanzado, basado en  \LaTeX, que
permite  crear documentos  de calidad  de forma  más sencilla  que con
\LaTeX.  Aunque \LyX~  utiliza \LaTeX,  es  mucho más  que una  simple
interface para LaTeX,  también puede generar otros  formatos. Una cosa
muy interesante de \LyX~ es que  permite insertar código de \LaTeX, de
forma que los conocimientos sobre  \LaTeX~ pueden aplicarse también al
uso de \LyX~ aunque no sean necesarios.

\LyX, proporciona  una sencilla  introducción y  un breve  tutorial en
castellano que son ayuda suficiente  para comenzar a escribir apuntes,
trabajos, cartas  y otros  documentos sin  necesidad de  estudiar nada
complicado. Para leer la introducción y el tutorial de \LyX~ basta con
elegir {\em Introducción} o {\em  Tutorial} respectivamente en el menú
{\em Ayuda}. En el mismo menú se encuentran los restantes capítulos de
la  documentación de  \LyX~ en  inglés: {\em  Guía del  usuario}, {\em
Características  extendidas}, {\em  Personalización},  {\em Manual  de
referencia} y {\em Preguntas de  uso frecuente}. 

No  hay  mucho  que  explicar  de  \LyX~ que  no  esté  en  su  propia
documentación, así que para no engrosar este libro más de lo necesario
ni duplicar esfuerzos,  te remitimos a la  excelente documentación que
incorpora \LyX.

La mayoría de los procesadores de textos están basados en la filosofía
WYSIWYG (what you see is what you get, lo que ves es lo que tienes) en
la que el usuario no sólo  tiene que escribir sino también preocuparse
de dónde aparacerá  cada elemento en el documento final.  Esto lleva a
conservar prácticas antiguas provenientes  de las máquinas de escribir
mecánicas. Entre  estas prácticas  todos conocen los  tabuladores, los
guiones para partir palabras al final de línea, dejar varias líneas en
blanco para rellenar, etc. Todo eso es definitivamente prediluviano.

\LyX~, a diferencia  de los demás procesadores de texto,  es lo que se
denomina un  programa WYSIWYM (what you  see is what you  mean, lo que
ves es lo que quieres decir).  Esta filosofía de hacer un documento se
basa  en que  el usuario  no debe  preocuparse de  la composición  del
texto, sino únicamente del contenido. Es el programa quien se ocupa de
encajar todo en el papel para que quede bien.


\section{Introducción a \LyX}

