
\subsection{Navegando por la documentación}

¡Bienvenido a \LyX{}!

Para responder más fácilmente a tus preguntas y describir todas las
características de \LyX{}, la documentación ha sido dividida en varios
ficheros. Cada uno tiene un propósito concreto, como se verá más adelante.
Sin embargo, antes de que te topes con alguno de estos ficheros, deberías
leer éste en primer lugar, ya que contiene mucha información y comentarios
útiles que te pueden ahorrar tiempo.

\bigskip{}
{\centering ¡¡¡¡¡ATENCIÓN!!!!! ¡¡¡¡¡ATENCIÓN!!!!! ¡¡¡¡¡ATENCIÓN!!!!\par}

{\centering ¡Peligro, Will Robinson, Peligro!%
\footnote{Referencia a una antigua teleserie norteamericana, {}``Perdidos en
el espacio'', donde un robot avisaba siempre a su dueño de esta manera
en situaciones de peligro. (N. del T.)
}\par}
\bigskip{}

Aunque \LyX{} está ya en su versión 1.0 (o mayor), parte de la documentación
puede estar incompleta o desfasada. Como el resto de \LyX{}, los manuales
son trabajo de un grupo de voluntarios que tienen {}``verdaderos
trabajos'', familias, platos que fregar, cestos del gato que limpiar,
etc, etc, etc. Hacemos el mayor esfuerzo posible por mantener los
manuales en buena forma, pero no siempre podemos lograrlo. (Si quieres
ayudar, asegúrate de leer la sección \ref{sec:Contrib}, además del
resto del documento).

También puedes hacernos otro favor: si cualquer cosa de estos manuales
te parece confusa, poco clara o errónea, ¡no dudes en hacérnoslo saber!
Puedes ponerte en contacto con los actuales encargados de mantener
la documentación escribiendo a \texttt{lyx-docs@lists.lyx.org}.


\subsection{El formato de los manuales}

Algunos de vosotros habreis impreso el manual (o manuales). Otros
podeis estar leyéndolos {}``en pantalla'', desde \LyX{}. Existen
algunas diferencias entre la versión impresa y el fichero \LyX{}.
En primer lugar, el título está simplemente al principio del documento
y no separado del resto (en la primera página) como en algunas de
las versiones impresas. Ni las notas a pie de página ni el índice
se encuentran visibles. Existe una opción de menú para poder ver el
índice. Para ello elige \textsf{Índice general} en el menú \textsf{Edición}.
Para acceder a una nota a pie de página, que aparece de esta forma,%
\footnote{¡Hola!
} pulsa el botón izquierdo del ratón estando sobre ella.

Ahora que hemos aclarado algunas de las diferencias entre las versiones
impresas y en pantalla de este fichero, podemos empezar con el formato
de este documento. De vez en cuando encontrarás cosas en diferentes
fuentes de letra:

\begin{itemize}
\item \emph{El estilo resaltado} se usa para énfasis en general, razonamientos
genéricos, títulos de libros, secciones de otros manuales, y notas
de los autores.
\item \texttt{La fuente máquina de escribir} se usa para programas y nombres
de fichero, código \LaTeX{}, y código y funciones de \LyX{}.
\item \textsf{La fuente Sans Serif} se usa para menús, botones, o nombres
de menús emergentes, así como nombres y combinaciones de teclas.
\item \textsc{El Estilo Nombre} se usa para nombres propios de personas.
\end{itemize}
Respecto a las teclas y sus combinaciones, probablemente serás enviado
a la sección \emph{Combinaciones de teclas asociadas} del {}``\emph{Manual
de referencia}'' (fichero \texttt{Reference.lyx}). Cuando necesitemos
hacer referencia a asociaciones de teclas, usaremos la siguiente convención:

\begin{itemize}
\item {}``\textsf{C-}{}`` indica la tecla \textsf{Control}.
\item {}``\textsf{S-}{}`` indica la tecla \textsf{Shift}.
\item {}``\textsf{M-}{}`` indica la tecla \textsf{Meta}, que en la mayoría
de los teclados será la tecla \textsf{Alt}.
\item {}``\textsf{F1}'' \ldots{} {}``\textsf{F12}'' serán las teclas
de función.
\item {}``\textsf{Esc}'' será la tecla de escape.
\item {}``\textsf{Izquierda}'' {}``\textsf{Derecha}'' {}``\textsf{Arriba}''
{}``\textsf{Abajo}'': autoexplicativas (también llamadas teclas
de dirección o cursores).
\item \textsf{{}``Insert}ar'' {}``\textsf{Suprimir}'' {}``\textsf{Inicio}''
{}``\textsf{Fin}'' {}``\textsf{Página Arriba}'' {}``\textsf{Página
Abajo}'': serán las 6 teclas que aparecen sobre los cursores en la
mayoría de los teclados de PC. {}``\textsf{Página Arriba}'' y {}``\textsf{Página
Abajo}'' son llamadas {}``\textsf{Prior}'' y {}``\textsf{Next}''
en algunos teclados.
\item \textsf{Retorno de carro} e \textsf{Intro} se refieren ambas a la
misma tecla. Algunos teclados la etiquetan como {}``Return,'' otros
como {}``Enter,'' incluso algunos tienen dos teclas. \LyX{} trata
a todas como la misma tecla, así que usaremos \textsf{Retorno de carro}
e \textsf{Intro} indistintamente.
\end{itemize}
También te encontrarás de tanto en tanto con {}``(Ver \emph{{}`Manual
de referencia}')''. Hemos listado las asociaciones de teclas por
defecto posibles para cada función en su correspondiente entrada en
el \emph{{}``Manual de referencia''}, así que busca también allí.


\subsection{Los manuales}

La siguiente lista describe el contenido de cada uno de los ficheros
de la documentación:

\begin{description}
\item [\emph{Introducción}]\emph{~}\\
Este fichero.
\item [\emph{Tutorial}]\emph{~}\\
Si eres nuevo usando \LyX{}, y nunca antes has usado ni oído hablar
de \LaTeX{}, entonces debes empezar aquí. Si ya \emph{has} usado \LaTeX{},
deberías leer aún así la sección {}``\LyX{} para usuarios de \LaTeX{}''
(y hojear el resto del documento no te haría daño).
\item [\emph{Guía~del~Usuario}]\emph{~}\\
La documentación principal. Intentaremos cubrir aquí la mayor parte
de las opciones y características básicas de \LyX{}. El manual principal
asume que ya tienes algunos conocimientos de \LaTeX{}, o que has leído
el \emph{Tutorial}.
\item [\emph{Características~Extendidas}]\emph{~}\\
Ampliación de la Guía del Usuario. Documenta los formatos adicionales
y características de edición de propósito específico, incluyendo algunos
trucos de expertos en \LaTeX{}.
\item [\emph{Personalización}]\emph{~}\\
Una descripción de características avanzadas de \LyX{}, entre las
que se incluyen cómo personalizar el comportamiento global del programa:
cosas tales como asociaciones de teclas, internacionalización y ficheros
de configuración.
\item [\emph{Manual~de~Referencia}]\emph{~}\\
Contiene una descripción detallada y exhaustiva de las características
de \LyX{}, pero sin los útiles trucos y descripciones de uso de la
\emph{Guía del Usuario} u otros manuales.
\item [\emph{Errores~conocidos}]\emph{~}\\
Este fichero contiene una lista de errores detectados en \LyX{}, así
como información sobre lo que deberías hacer si encuentras un error
en el programa.
\item [\emph{Configuración~de~\LaTeX{}}]\emph{~}\\
\LyX{} explora tu sistema durante la instalación. Este fichero contiene
la información que \LyX{} ha aprendido de tu instalación. Examínalo
si echas en falta algo que deberías tener.
\end{description}
Estos ficheros harán referencia unos a otros cuando sea necesario.
Por ejemplo, la \emph{Guía del Usuario} habla \emph{algo} sobre la
instalación y personalización, pero envía al lector al \emph{Manual
de Personalización} para más información.

De nuevo, destacamos un punto importante:

\vspace{0.51cm}
{\centering Si nunca antes has usado u oído hablar de \LaTeX{}, lee
el \emph{Tutorial}. Ahora\@.\par}
\vspace{0.51cm}

Si no, \LyX{} te parecerá bizantino e imposible de utilizar.


\subsection{\label{sec:Contrib}Contribuir al proyecto de documentación}


\subsubsection{Informar de errores en los manuales}

Ésta es una tarea bastante fácil de realizar. Puedes mandar un mensaje
bien a la Lista de Correo de Desarrolladores, bien a la Lista de Correo
de Usuarios. No obstante, el Equipo de Documentación preferiría que
lo mandases a \texttt{lyx-docs@lists.lyx.org}. Si los arreglos son
pequeños, alguien los hará. Si son grandes, sugerimos que te unas
a la lista de correo y hables con nosotros antes de hacer nada.

\vspace{1.06cm}
{\centering \emph{¡Nunca realices cambios en ninguno de los manuales
sin el consentimiento previo del Equipo de Documentación!}\par}
\vspace{1.06cm}

Cualquiera de estos cambios arbitrarios no se verán reflejados finalmente
en la documentación, ya que el Equipo de Documentación mantiene las
copias maestras a través del árbol de versiones CVS.


\subsubsection{Unirse al Equipo de Documentación}

El Equipo de Documentación de \LyX{}, como todo lo demás en el projecto
de \LyX{}, puede aprovechar tu ayuda siempre. Si estás interesado
en contribuir al Projecto de Documentación, \emph{primero} necesitas
hacer lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Consigue el último código fuente de \LyX{}. Descomprímelo. Encontrarás
un directorio en el árbol principal llamado \texttt{development}.
Dentro de ese directorio hay un fichero llamado \texttt{DocStyle.lyx}.
Léelo; se trata de las condiciones de estilo de la documentación.
\item Tómate un descanso de un día o dos, y vuelve a leerlo.
\item Después, lee la \emph{Guía} \emph{del} \emph{Usuario} y el \emph{Tutorial}.


El objetivo de este ejercicio es darte ideas. El \emph{Tutorial} y
la \emph{Guía} \emph{del} \emph{Usuario} serán siempre lo más actualizado
de la documentación. Deberías ser capaz de hacerte una idea de cómo
queremos que sean los manuales.

\item Lee \texttt{DocStyle.lyx} una vez más.
\item Por último, contacta con el equipo: 


\texttt{lyx-docs@lists.lyx.org}

\end{enumerate}
Queremos estar seguros de que entiendes las condiciones de estilo
\emph{antes} de que empieces a escribir. De lo contrario, te haremos
reescribir tu trabajo.

\emph{No} se te ocurra \emph{}empezar a escribir nada hasta que hablemos
vía correo electrónico. Puedes revisar el progreso de cualquier actividad
relacionada con los documentos en la página web del Equipo de Documentación
(una vez que la tengamos) o a través de los archivos de la lista de
correo en \texttt{www.lyx.org}.
